\chapter{ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM}
\par Analisis dapat didefinisikan sebagai proses untuk menentukan bentuk dari kebutuhan sistem baik berupa kebutuhan pada saat membangun maupun pada saat implementasi.

\section{Analisis Sistem Yang Berjalan}
\par Analisis sistem yang sedang berjalan, merupakan sebuah analisis tahap awal dalam penentuan dan perancangan sistem. Di dalam analisis ini terdapat dua metode yang digunakan, yaitu : Analisis Prosedur (Flowmap) dan Analisis dokumen yang digunakan. Dengan demikian, aplikasi yang akan dibangun akan benar-benar sesuai dengan prosedur serta sistem kerja yang dibutuhkan.

\subsection{Prosedur Pemilihan Peserta Seleksi yang Sedang Berjalan}
Bagian ini menggambarkan sistem yang sedang berjalan dilihat pada gambar 5.1 :
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=6cm,height=7cm]{figures/berjalan.PNG}
\caption{\textit{\textit{Prosedur Pemilihan Peserta Seleksi yang Sedang Berjalan}}
\label{eq:31}}
\end{figure}


\subsection{Analisis Dokumen Yang Digunakan}
Dari hasil analisis, dokumen yang digunakan dalam pemilihan calon petugas mitra diantaranya adalah data biodata calon petugas.xls dan hasil formulir wawancara. Adapun dokumen yang dimaksud adalah \ref{Dokbiodata} \ref{Dokformulir} sebagai berikut :\\
\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Dokumen biodata calon petugas.xls}
\label{Dokbiodata}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Dibuat oleh  & Panitia seleksi                                  \\ \hline
Dibuat untuk & Calon petugas mitra                      \\ \hline
Isi          & Dokumen data biodata calon petugas mitra     \\ \hline
Frekuensi    & Dibuat sesuai kebutuhan         \\ \hline
Tujuan       & Untuk mengetahui identitas peserta seleksi \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Hasil formulir wawancara}
\label{Dokformulir}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Dibuat oleh  & Panitia seleksi    \\ \hline
Dibuat untuk & Calon petugas mitra                      \\ \hline
Isi          & Hasil wawancara calon petugas mitra     \\ \hline
Frekuensi    & Dibuat sesuai kebutuhan         \\ \hline
Tujuan       & Untuk penilian terhadap calon petugas \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Analisis Sistem Yang Akan Dibangun}
Analisis kebutuhan yang dimaksud disini adalah berupa analisis flowmap  mengenai sistem yang akan dibangun meliputi prosedur pemilihan petugas seleksi. Adapun flowmap analisis sistem yang akan dibangun adalah sebagai berikut :

\pagebreak

\subsection{Prosedur Pemilihan Peserta Seleksi yang Akan Dibangun}
Bagian ini menggambarkan sistem yang akan dibangun, yaitu :
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=8cm,height=10cm]{figures/dibangun.PNG}
\caption{\textit{\textit{Prosedur Pemilihan Peserta Seleksi yang Akan Dibangun}}
\label{eq:31}}
\end{figure}



\subsection{\textit{Unified Modelling Language} (UML)}

\subsubsection{\textit{Use Case}}
Use case diagram adalah sebuah diagram yang menunjukkan suatu kelompok use case dan petugas seleksi beserta dengan hubungannya.

\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/usecase}}
      \caption{\textit{Use Case}}
      \label{bps}
      \end{figure}

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Definisi Use Case Diagram}
\label{Dokusecase}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Definisi Use Case  & Keterangan    \\ \hline
Login & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aktivitas login untuk panitia seleksi \end{tabular}\\ \hline
Input data calon petugas          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aktivitas yang dilakukan oleh panitia seleksi\\ untuk melakukan input data calon petugas mitra   \end{tabular}  \\ \hline
Edit data calon petugas    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aktivitas yang dilakukan oleh panitia seleksi\\ untuk dapat merubah data calon petugas mitra  \end{tabular}     \\ \hline
Lihat data calon petugas       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aktivitas yang dilakukan oleh panitia seleksi\\ untuk melihat data calon petugas mitra \end{tabular} \\ \hline
Hapus data calon petugas       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aktivitas yang dilakukan oleh panitia seleksi\\ untuk menghapus data calon petugas mitra \end{tabular} \\ \hline
Input data penilian       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aktivitas yang dilakukan oleh panitia seleksi\\ untuk dapat input data nilai calon petugas mitra\end{tabular} \\ \hline
Lihat data penilian       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aktivitas yang dilakukan oleh panitia seleksi\\ untuk dapat melihat nilai dan hasil calon petugas mitra \end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\subsubsection{	Skenario \textit{Use Case}}
\begin{enumerate}
    \item Skenario Use Case Login
    \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Login}
\label{login}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                                                                                              \\ \hline
Nama                                & Login                                                                                              \\ \hline
Tujuan                              & Masuk ke dalam sistem                                                                                     \\ \hline
Aktor                               & Panitia seleksi                                                                                          \\ \hline

\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}                                                                                                            \\ \hline
Kondisi awal                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Masuk Form Login\end{tabular} \\ \hline
Aksi aktor                          & Reaksi sistem                                                                                             \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}User memasukkan username \\dan password \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem akan menerima masukkan username\\ dan password  \end{tabular}                                                                   \\ \hline
User harus menekan tombol login                        &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem akan memvalidasi username dan password.\\ Apabila username dan password benar maka akan\\ muncul halaman utama. Jika salah, maka sistem\\ akan meminta ulang username dan password \end{tabular}                                                                     \\ \hline
Kondisi akhir                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jika username dan password yang dimasukkan\\ oleh user tidak sesuai maka akan muncul form\\ login kembali\end{tabular}              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\pagebreak

    \item Skenario Use Case Input Data Peserta Seleksi
       \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Input Data Peserta Seleksi}
\label{usecase}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                                                                                              \\ \hline
Nama                                & Input data calon petugas mitra                                                                                            \\ \hline
Tujuan                              & User harus menginputkan data calon petugas mitra                                                                                     \\ \hline
Aktor                               & Panitia seleksi                                                                                          \\ \hline

\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}                                                                                                            \\ \hline
Kondisi awal                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Masuk Form input data calon petugas mitra\end{tabular} \\ \hline
Aksi aktor                          & Reaksi sistem                                                                                             \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	User memasukkan data\\ calon petugas mitra \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Sistem akan menerima masukkan data  \end{tabular}                 \\ \hline
Kondisi akhir                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}User akan menginputkan data calon petugas mitra\end{tabular}              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
    
    \item Skenario Use Case Edit Data Peserta Seleksi
       \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Edit Data Peserta Seleksi}
\label{usecase}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                                                                                              \\ \hline
Nama                                & Edit data calon petugas mitra                                                                                            \\ \hline
Tujuan                              & User bisa melakukan edit data calon petugas mitra                                                                                     \\ \hline
Aktor                               & Panitia seleksi                                                                                          \\ \hline

\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}                                                                                                            \\ \hline
Kondisi awal                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Masuk Form data calon petugas mitra kemudian edit data\end{tabular} \\ \hline
Aksi aktor                          & Reaksi sistem                                                                                             \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	User merubah data\\ calon petugas mitra \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Sistem akan merubah data  \end{tabular}                 \\ \hline
Kondisi akhir                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}User akan merubah data calon petugas mitra\end{tabular}              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
    
    \item Skenario Use Case Lihat Data Peserta Seleksi
           \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Lihat Data Peserta Seleksi}
\label{usecase}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                                                                                              \\ \hline
Nama                                & Lihat data calon petugas mitra                                                                                            \\ \hline
Tujuan                              & User bisa melihat data calon petugas mitra                                                                                     \\ \hline
Aktor                               & Panitia seleksi                                                                                          \\ \hline

\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}                                                                                                            \\ \hline
Kondisi awal                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Masuk Form data calon petugas mitra kemudian lihat data\end{tabular} \\ \hline
Aksi aktor                          & Reaksi sistem                                                                                             \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	User melihat data\\ calon petugas mitra \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Sistem akan memperlihatkan data  \end{tabular}                 \\ \hline
Kondisi akhir                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}User akan melihat data calon petugas mitra\end{tabular}              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
    
    \item Skenario Use Case Hapus Data Peserta Seleksi
               \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Hapus Data Peserta Seleksi}
\label{usecase}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                                                                                              \\ \hline
Nama                                & Hapus data calon petugas mitra                                                                                            \\ \hline
Tujuan                              & User bisa menghapus data calon petugas mitra                                                                                     \\ \hline
Aktor                               & Panitia seleksi                                                                                          \\ \hline

\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}                                                                                                            \\ \hline
Kondisi awal                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Masuk Form data calon petugas mitra kemudian pilih data\\ calon petugas mitra yang akan di hapus\end{tabular} \\ \hline
Aksi aktor                          & Reaksi sistem                                                                                             \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	User memilih data\\ calon petugas mitra\\ yang akan dihapus \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Sistem akan menghapus data  \end{tabular}                 \\ \hline
Kondisi akhir                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}User akan mengahpus data calon petugas mitra yang telah\\ dipilih\end{tabular}              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
    
    \item Skenario Use Case Input Data Penilaian
                   \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Input Data Penilaian}
\label{usecase}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                  \\ \hline
Nama                                & Input Data Penilaian       \\ \hline
Tujuan                              & User bisa melakukan input kriteria, subkriteria\\ dan input nilai peserta       \\ \hline
Aktor                               & Panitia seleksi         \\ \hline

\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}     \\ \hline
Kondisi awal                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Masuk Form data peserta seleksi kemudian input\\ data kriteria, subkriteria dan nilai peserta seleksi\end{tabular} \\ \hline
Aksi aktor                          & Reaksi sistem        \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}User masuk ke halaman\\ kriteria dan menginputkan\\ kriteria dan bobot  \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Sistem akan menyimpan dan menghitung hasil\\ bobot dari kriteria  \end{tabular}                 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}User masuk ke halaman\\ subkriteria dan mengimputkan\\ data-data subkriteria \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem akan menyimpan dan menghitung hasil\\ dari bobot subkriteria dan mendapatkan hasil\\ bobot global  \end{tabular}                 \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}User masuk ke halaman\\ penilaian alternatif\\ dan memberikan nilai\\ pada masing-masing alternatif  \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem akan menyimpan dan menghitung hasil\\ alternatif. \end{tabular}                 \\ \hline

Kondisi akhir                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}User akan menginputkan nilai calon petugas dan\\ mendapatkan hasil\end{tabular}              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
    
\pagebreak
    
    \item Skenario Use Case Lihat Data Penilaian
                       \begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{Skenario Use Case Lihat Data Penilaian}
\label{usecase}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Identifikasi}                                                                                                              \\ \hline
Nama                                & Input Data Penilaian                                                                                            \\ \hline
Tujuan                              & User bisa melihat data penilian dan hasil\\ nilai akhir                                                                                   \\ \hline
Aktor                               & Panitia seleksi                                                                                          \\ \hline

\multicolumn{2}{|l|}{Skenario utama}                                                                                                            \\ \hline
Kondisi awal                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Masuk Form data peserta seleksi kemudian lihat\\ data penilaian dan hasil akhir\end{tabular} \\ \hline
Aksi aktor                          & Reaksi sistem                                                                                             \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}User melakukan lihat\\ data penilaian \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Sistem akan menerima hasil akhir  \end{tabular}                 \\ \hline


Kondisi akhir                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}User akan lihat data penilaian dan hasil akhir\end{tabular}              \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
    
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Class Diagram}}
Class diagram adalah diagam yang digunakan untuk menampilkan beberapa kelas serta paket-paket yang ada dalam sistem/perangkat lunak yang sedang kita gunakan.
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=7cm,height=6cm]{figures/class.png}
\caption{\textit{\textit{Class Diagram}}
\label{eq:31}}
\end{figure}
\pagebreak
\subsubsection{\textit{Sequence Diagram}}
\begin{enumerate}
    \item Sequence Diagram Input Data Peserta Seleksi
    \par Berikut ini merupakan sequence diagram input data peserta seleksi menjelaskan hubungan antara petugas seleksi, halaman input data dan proses simpan data.
    \begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=7cm,height=4cm]{figures/seq1.png}
\caption{\textit{\textit{Sequence Diagram Input Data Peserta Seleksi}}
\label{eq:31}}
\end{figure}
    
  
    
    \par Pada gambar 5.5 ini menjelaskan proses input data peserta seleksi oleh petugas seleksi. Actor mulai menjalankan sistem kemudian akan muncul menu input data peserta seleksi. Kemudian petugas seleksi mulai menginputkan data peserta seleksi kedalam sistem dan tersimpan ke database.
    
    \item Sequence Diagram Lihat Data Peserta Seleksi
      \begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=7cm,height=4cm]{figures/seq2.png}
\caption{\textit{\textit{Sequence Diagram Lihat Data Peserta Seleksi}}
\label{eq:31}}
\end{figure}
    \par Pada gambar 5.6 ini menjelaskan proses melihat data peserta seleksi oleh petugas seleksi. Actor membuka menu data peserta seleksi dan dapat melihat data-data peserta seleksi secara detail.
\pagebreak
    \item Sequence Diagram Edit Data Peserta Seleksi
      \begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=7cm,height=4cm]{figures/seq3.png}
\caption{\textit{\textit{Sequence Diagram Edit Data Peserta Seleksi}}
\label{eq:31}}
\end{figure}
    \par Pada gambar 5.7 ini menjelaskan proses edit data peserta seleksi oleh petugas seleksi. Actor mulai menjalankan sistem kemudian akan muncul menu edit data peserta seleksi. Kemudian petugas seleksi mulai merubah peserta seleksi kedalam sistem dan tersimpan ke database.
    
    \item Sequence Diagram Hapus Data Peserta Seleksi
      \begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=7cm,height=4cm]{figures/seq4.png}
\caption{\textit{\textit{Sequence Diagram Hapus Data Peserta Seleksi}}
\label{eq:31}}
\end{figure}
    \par Pada gambar 5.8 ini menjelaskan proses hapus data peserta seleksi oleh petugas seleksi. Actor mulai menjalankan sistem kemudian akan muncul menu data peserta seleksi. Kemudian petugas seleksi mulai menghapus data peserta seleksi di dalam sistem dan tersimpan ke database.
    \pagebreak
    \item Sequence Diagram Input Data Penilaian
      \begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=7cm,height=4cm]{figures/seq5.png}
\caption{\textit{\textit{Sequence Diagram Input Data Penilaian}}
\label{eq:31}}
\end{figure}
    \par Pada gambar 5.9 ini menjelaskan proses input data penilaian oleh petugas seleksi. Actor mulai menjalankan sistem kemudian akan muncul menu input data penilaian. Kemudian petugas seleksi mulai menginputkan data penilaian kedalam sistem dan tersimpan ke database.
    
    \item Sequence Diagram Lihat Data Penilaian
      \begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=7cm,height=4cm]{figures/seq6.png}
\caption{\textit{\textit{Sequence Diagram Lihat Data Penilaian}}
\label{eq:31}}
\end{figure}
    \par Pada gambar 5.10 ini menjelaskan proses melihat data penilaian oleh petugas seleksi. Actor membuka menu data penilaian dan dapat melihat data-data penilaian secara detail.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram}}
Activity diagram memiliki pengertian yaitu lebih fokus kepada menggambarkan proses bisnis dan urutan aktivitas dalam sebuah proses. Dipakai pada business modeling untuk memperlihatkan urutan aktifitas proses bisnis. Memiliki struktur diagram yang mirip flowchart atau data flow diagram pada perancangan terstruktur.
\pagebreak
\begin{enumerate}
    \item Activity Diagram Login
     \begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=7cm,height=6cm]{figures/act1.png}
\caption{\textit{\textit{Activity Diagram Login}}
\label{eq:31}}
\end{figure}
    \par Pada activity diagram ini menjelaskan proses login. Petugas mulai memasukkan username dan password, pada interface login, data yang di input akan di cek di tabel user. Jika sesuai maka akan mendapatkan tampilan form utama.
    
    \item Activity Diagram Input Data Peserta Seleksi
       \begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=7cm,height=6cm]{figures/act2.png}
\caption{\textit{\textit{Activity Diagram Input Data Peserta Seleksi}}
\label{eq:31}}
\end{figure}
    \par Petugas memilih menu data peserta dan masuk ke hamalan peserta. Sistem menampilkan data peserta dan Petugas dapat menambah data peserta.
    \pagebreak
    \item Activity Diagram Lihat Data Peserta Seleksi
           \begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=7cm,height=6cm]{figures/act3.png}
\caption{\textit{\textit{Activity Diagram Lihat Data Peserta Seleksi}}
\label{eq:31}}
\end{figure}
    \par Petugas memilih menu data peserta dan masuk ke hamalan peserta. Sistem menampilkan data peserta kepada petugas.
    
    \item Activity Diagram Input Data Penilaian
           \begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=7cm,height=6cm]{figures/act4.png}
\caption{\textit{\textit{Activity Diagram Input Data Penilaian}}
\label{eq:31}}
\end{figure}
    \par Petugas memilih menu data penilaian dan menambah data penilaian, kemudian sistem menyimpan dan menampilkan hasil perhitungan.
\end{enumerate}
\pagebreak
\section{Analisis dan Perancangan Database}
Tujuan utama perancangan system database yaitu memiliki kemampuan menyimpan seluruh data yang berguna dalam database. Untuk tahap desain database secara umum yang perlu dilakukan adalah mengidentifikasi terlebih dahulu file-file yang diperlukan oleh sistem informasi.

\subsection{\textit{Conceptual Data Model}}
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=10cm,height=5cm]{figures/cdm.png}
\caption{\textit{\textit{Conceptual Data Model}}
\label{eq:31}}
\end{figure}

\subsection{\textit{Physical Data Model}}
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=10cm,height=5cm]{figures/pdm.png}
\caption{\textit{\textit{Physical Data Model}}
\label{eq:31}}
\end{figure}

\section{Analisis dan Perancangan User Interface}
Perancangan user interface sistem pemilihan peserta calon petugas mitra BPS Kota Bandung terdiri dari struktur – struktur menu yaitu :
\pagebreak
\subsection{Halaman Login}
\begin{figure}[htpbp]
\centering
\includegraphics[width=4cm,height=3cm]{figures/uilogin.png}
\caption{\textit{\textit{Halaman Login}}
\label{eq:31}}
\end{figure}

Pada halaman interface login ini, terdapat strukur login bagi Petugas.

\subsection{Halaman Utama}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=9cm,height=4cm]{figures/uiindex.png}
\caption{\textit{\textit{Halaman Utama}}
\label{eq:31}}
\end{figure}

Pada halaman ini terdapat interface halaman utama dan terdapat bagian – bagian dimana ada grafik dari menu – menu yang ada.

\subsection{Halaman \textit{Input} Alternatif}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=9cm,height=4cm]{figures/uiinput.png}
\caption{\textit{\textit{Halaman Input Alternatif}}
\label{eq:31}}
\end{figure}
Pada halaman ini terdapat interface menu dari input alternatif dengan menginputkan data – data dari identitas peserta seleksi.

\section{Penerapan Metode}
\subsection{Penerapan Metode WP}
\par Tiap kriteria dideklarasikan terlebih dahulu, berikut pengelompokan kriteria berdasarkan syarat-syarat yang harus dipenuhi dalam penilaian calon petugas. Menentukan bobot setiap alternatif pada setiap kriteria dinilai dengan 1 sampai 5, gradasi pembobotan ini mengacu pada skala likert, yaitu:
\subsubsection{Penentuan Kriteria}
\begin{enumerate}
    \item Data Kriteria-Kriteria Pemilihan Calon Petugas Mitra
    Kriteria-kriteria yang dinilai antara lain sebagai berikut :
\par Tiap kriteria dideklarasikan terlebih dahulu, berikut pengelompokan kriteria berdasarkan syarat-syarat yang harus dipenuhi dalam pemilihan calon petugas. Tabel kriteria dapat di lihat pada tabel \ref{kriteria}
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Tabel Data Kriteria}
\label{kriteria}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
No & Kriteria & Keterangan          \\ \hline
1  & K1       & Wawancara          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


    \item Bobot Kriteria
    Dalam bobot kriteria ditentukan dari data kriteria yang sebelumnya sudah dimasukkan dan ditentukan terlebih dahulu. Pada nilai bobot tersebut menunjukkan tingkat penilaian dari data kriteria yang ada. Bobot ini berinterasi mulai dari 1 - 5. Nilai yang diinputkan pada kriteria-kriteria tersebut yaitu:
    \begin{enumerate}
        \item 5 = Sangat Penting (SP)
\item 4 = Penting (P)
\item 3 = Cukup Penting (CP)
\item 2 = Kurang Penting (KP)
\item 1 = Sangat Kurang (SK)
    \end{enumerate}



Dari data kriteria dan nilai bobot kriteria tersebut maka bobot yang ditentukan untuk masing-masing kriteria adalah sebagai berikut. Tabel Bobot Kriteria dapat dilihat pada tabel \ref{wawancara}
\pagebreak
 \begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Tabel Bobot Kriteria}
\label{wawancara}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
No   & Syarat atau Kriteria  & Bobot \\ \hline
1    & Wawancara             & 5     \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Jumlah} & 5     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


    \item Normalisasi atau Perbaikan Bobot untuk Bobot Kriteria Bobot dari data kriteria tersebut akan dinormalisasikan atau perbaikan nilai bobotnya dengan menggunakan persamaan \ref{bobot1} di bawah ini:
     \begin{equation}\label{bobot1}
		     W_j = \frac {W_j}{\sum W_j}
		 \end{equation} 
    Menghitung nilai normalisasi bobot atau perbaikan bobot (Wj) berdasarkan nilai prioritas bobot setiap kriteria yang sudah ditentukan. Dari persamaan \ref{bobot1} maka nilai bobot yang dimiliki masing-masing kriteria dibagi dengan jumlah dari semua bobot kriteria. Maka, untuk setiap kriteria didapatkan hasil bobot sebagai berikut:
    Nilai awal W = [5]
    \begin{enumerate}
        \item Normalisasi bobot kriteria Wawancara (K1) K1 = 5/(5) = 1
    \end{enumerate}


\end{enumerate}

\subsubsection{Penentuan Subkriteria}
\begin{enumerate}
    \item Data Subkriteria
    Dari kriteria yang sudah ditentukan maka kriteria tersebut mempunyai subkriteria. Tabel Data subKriteria dapat dilihat pada tabel \ref{subkriteria}
\pagebreak
\begin{table}[htbp]
\caption{Tabel Data Subkriteria}
\label{subkriteria}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
No                 & Subkriteria                                         & Pembagian     \\ \hline
 & {Kesiapan pelatihan}                 & Siap             \\ \cline{3-3} 
                1   &                                                     & Ragu-ragu         \\ \cline{3-3} 
                   &                                                     & Tidak Siap       \\ \hline
{2} & {Kesiapan kegiatan lapangan yang bersamaan dengan pemilu}                                   & Siap             \\ \cline{3-3} 
                   &                                                     & Ragu-ragu       \\ \cline{3-3} 
                   &                                                     & Tidak Siap        \\ \hline
{3} & {Kesiapan diberikan tugas lintas kelurahan}                                   & Siap             \\ \cline{3-3} 
                   &                                                     & Ragu-ragu        \\ \cline{3-3} 
                   &                                                     & Tidak Siap       \\ \hline
{4} & {Menguasai Handphone android}                                   & Ya                \\ \cline{3-3} 
                   &                                                     & Tidak           \\ \hline
{5} & {Memiliki handphone android sendiri}                                   & Ada               \\ \cline{3-3} 
                   &                                                     & Sewa/Pinjam      \\ \cline{3-3} 
                   &                                                     & Tidak             \\ \hline
{6} & {Spesifikasi handphone sesuai dengan yang dibutuhkan}                                   & Ya               \\ \cline{3-3} 
                   &                                                     & Tidak             \\ \hline
{7} & {Menggunakan peta digital}                                   & Ya              \\ \cline{3-3} 
                   &                                                     & Tidak             \\ \hline
{8} & {Menunjukan posisi saat ini di peta digital} & Bisa              \\ \cline{3-3} 
                   &                                                     & Ragu-ragu         \\ \cline{3-3} 
                   &                                                     & Tidak             \\ \hline
{9} & {Dapat praktek foto SW MAP berkoordinat}                                   & Sangat Mahir      \\ \cline{3-3} 
                   &                                                     & Mahir             \\ \cline{3-3} 
                   &                                                     & Belum Mahir       \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\par Jadi setiap kriteria mempunyai subkriteria yang nantinya akan dijadikan acuan untuk keputusan pemilihan calon petugas mitra. Tiap subkriteria dideklarasikan terhadap kriteria, berikut pembagian subkriteria berdasarkan kriteria yang harus dipenuhi dalam pemilihan calon petugas mitra.
    \item Bobot Subkriteria
    
\par Dalam subkriteria ditentukan berdasarkan data kriteria yang sebelumnya sudah ditentukan terlebih dahulu. Maka, bobot ini berinterasi mulai dari 1-5. Nilai yang diinputkan pada kriteria-kriteria tersebut yaitu:
    \begin{enumerate}
        \item 5 = Sangat Penting (SP)
\item 4 = Penting (P)
\item 3 = Cukup Penting (CP)
\item 2 = Kurang Penting (KP)
\item 1 = Sangat Kurang (SK)
    \end{enumerate}

\par Dari data subkriteria dan nilai bobot kriteria tersebut maka nilai yang ditentukan untuk masing-masing subkriteria adalah sebagai berikut: Bobot dari data kriteria dapat dilihat pada tabel \ref{bobotsub} di bawah ini:
\begin{table}[htbp]
\caption{Tabel Bobot Subkriteria}
\label{bobotsub}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Subkriteria & Keterangan                                              & Bobot \\ \hline
C1          & Kesiapan pelatihan                                      & 5     \\ \hline
C2          & Kesiapan kegiatan lapangan yang bersamaan dengan pemilu & 5     \\ \hline
C3          & Kesiapan diberikan tugas lintas kelurahan               & 4     \\ \hline
C4          & Menguasai handphone android                             & 5     \\ \hline
C5          & Memiliki handphone android sendiri                      & 3     \\ \hline
C6          & Spesifikasi handphone sesuai                            & 5     \\ \hline
C7          & Menggunakan peta digital                                & 5     \\ \hline
C8          & Menunjukan posisi saat ini di peta digital              & 3     \\ \hline
C9          & Praktek foto SW MAP berkoordinat                        & 3     \\ \hline
\multicolumn{2}{|c|}{Jumlah}                                          & 38    \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
    \item Normalisasi atau Perbaikan Bobot untuk Bobot SubKriteria
    
\par Bobot dari data subkriteria tersebut akan dinormalisasikan atau perbaikan nilai bobotnya dengan menggunakan persamaan \ref{bobot2} di bawah ini:
 \begin{equation}\label{bobot2}
		     W_j = \frac {W_j}{\sum W_j}
		 \end{equation} 
\par Menghitung nilai normalisasi bobot atau perbaikan bobot (Wj) berdasarkan nilai prioritas bobot setiap subkriteria yang sudah ditentukan. Dari persamaan \ref{bobot2} maka nilai bobot yang dimiliki masing-masing subkriteria dibagi dengan jumlah dari semua bobot subkriteria yang dikelompokan dalam satu kriteria. Maka, untuk setiap kriteria didapatkan hasil bobot sebagai berikut:

\pagebreak


\begin{enumerate}
    \item Nilai awal Subkriteria dari Kriteria Wawancara, W = [5,5,4,5,3,5,5,3,3].
    \subitem 1.	Normalisasi bobot subkriteria Kesiapan pelatihan (C1)
 \par	W1 = 5/(5+5+4+5+3+5+5+3+3) = 5/38 = 0.132
\subitem 2.	Normalisasi bobot subkriteria kesiapan kegiatan lapangan yang bersamaan dengan pemilu(C2)
\par	W2 = 5/(5+5+4+5+3+5+5+3+3) = 5/38 = 0.132
\subitem 3.	Normalisasi bobot subkriteria kesiapan tugas lintas kelurhan (C3)
\par	W3 = 4/(5+5+4+5+3+5+5+3+3) = 4/38 = 0.105
\subitem 4.	Normalisasi bobot subkriteria Menguasai Handphone android (C4)
\par	W4 = 5/(5+5+4+5+3+5+5+3+3) = 5/38 = 0.132
\subitem 5.	Normalisasi bobot subkriteria Memiliki handphone android sendiri (C5)
\par	W5 = 3/(5+5+4+5+3+5+5+3+3) = 3/38 = 0.079	
\subitem 6.	Normalisasi bobot subkriteria spesifikasi handphone sesuai dengan yang dibutuhkan (C6)
\par	W6 = 5/(5+5+4+5+3+5+5+3+3) = 5/38 = 0.132
\subitem 7.	Normalisasi bobot subkriteria menggunakan peta digital (C7)
\par	W7 = 5/(5+5+4+5+3+5+5+3+3) = 5/38 = 0.132
\subitem 8.	Normalisasi bobot subkriteria menunjukan posisi saat di peta digital (C8)
\par	W8 = 3/(5+5+4+5+3+5+5+3+3) = 3/38 = 0.079
\subitem 9. Normalisasi bobot subkriteria praktek foto SW MAP berkoordinat (C9)
\par	W9 = 3/(5+5+4+5+3+5+5+3+3) = 3/38 = 0.079

\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsubsection{Perhitungan Bobot Global}
\par Perhitungan bobot global untuk mendapatkan hasil bobot keseluruhan dari bobot kriteria dan subkriteria. Bobot global ini yang akan digunakan untuk penilaian calon petugas setiap alternatif. Perhitungan bobot global dikali hasil bobot kriteria dengan hasil bobot subkriteria. Maka bobot globalnya sebagai berikut.
\begin{enumerate}
    \item 	Bobot Global Wawancara 
    \par Nilai kritetria Wawancara = 1
    \par Jadi bobot global untuk Subkriteria Wawancara adalah sebagai berikut :
    \subitem1. WG1 = 0.132 * 1 = 0.132
\subitem2.	WG2 = 0.132 * 1 = 0.132
\subitem3.	WG3 = 0.105 * 1 = 0.105
\subitem4.	WG4 = 0.132 * 1 = 0.132
\subitem5.	WG5 = 0.079 * 1 = 0.079
\subitem6.	WG6 = 0.132 * 1 = 0.132
\subitem7.	WG7 = 0.079 * 1 = 0.132
\subitem8	WG8 = 0.079 * 1 = 0.079
\subitem9.	WG9 = 0.132 * 1 = 0.079
\end{enumerate}


\subsubsection{Data Nilai Kriteria}
\par Tabel Nilai subKriteria dapat dilihat pada tabel \ref{nilaisub}
\begin{table}[ht]
\caption{Tabel Data Nilai Subkriteria}
\label{nilaisub}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
No                 & Subkriteria                                         & Pembagian    & Nilai \\ \hline
 & {Kesiapan pelatihan}                 & Siap         & 2     \\ \cline{3-4} 
                1   &                                                     & Ragu-ragu    & 1     \\ \cline{3-4} 
                   &                                                     & Tidak Siap   & 0     \\ \hline
{2} & {Kesiapan kegiatan lapangan yang bersamaan dengan pemilu}                                   & Siap         & 2     \\ \cline{3-4} 
                   &                                                     & Ragu-ragu    & 1     \\ \cline{3-4} 
                   &                                                     & Tidak Siap   & 0     \\ \hline
{3} & {Kesiapan diberikan tugas lintas kelurahan}                                   & Siap         & 2     \\ \cline{3-4} 
                   &                                                     & Ragu-ragu    & 1     \\ \cline{3-4} 
                   &                                                     & Tidak Siap   & 0     \\ \hline
{4} & {Menguasai Handphone android}                                   & Ya           & 1     \\ \cline{3-4} 
                   &                                                     & Tidak        & 0     \\ \hline
{5} & {Memiliki handphone android sendiri}                                   & Ada          & 2     \\ \cline{3-4} 
                   &                                                     & Sewa/Pinjam  & 1     \\ \cline{3-4} 
                   &                                                     & Tidak        & 0     \\ \hline
{6} & {Spesifikasi handphone sesuai dengan yang dibutuhkan}                                   & Ya           & 1     \\ \cline{3-4} 
                   &                                                     & Tidak        & 0     \\ \hline
{7} & {Menggunakan peta digital}                                   & Ya           & 1     \\ \cline{3-4} 
                   &                                                     & Tidak        & 0     \\ \hline
{8} & {Menunjukan posisi saat ini di peta digital} & Bisa         & 2     \\ \cline{3-4} 
                   &                                                     & Ragu-ragu    & 1     \\ \cline{3-4} 
                   &                                                     & Tidak        & 0     \\ \hline
{9} & {Dapat praktek foto SW MAP berkoordinat}                                   & Sangat Mahir & 3     \\ \cline{3-4} 
                   &                                                     & Mahir        & 2     \\ \cline{3-4} 
                   &                                                     & Belum Mahir  & 1     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\pagebreak
\subsubsection{Data Alternatif atau Calon Petugas Mitra}
Berikut ini merupakan data alternatif atau calon petugas mitra yang akan mendaftarkan diri. Tabel data alternatif dapat dilihat pada tabel \ref{datacalon}
\pagebreak
\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Tabel Data Calon Petugas Mitra}
\label{datacalon}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Alternatif & Nama Calon Petugas        \\ \hline
A1         & Djoenaedi Santoso         \\ \hline
A2         & yahya sugandi             \\ \hline
A3         & muhamad dani              \\ \hline
A4         & dani ramdani              \\ \hline
A5         & adnan murtamanata         \\ \hline
A6         & agus sofyan husen         \\ \hline
A7         & fauzy putra pratama       \\ \hline
A8         & rosadi                    \\ \hline
A9         & ahmad fatony              \\ \hline
A10        & Sita Meireta Putri        \\ \hline
A11        & riri safitri              \\ \hline
A12        & amelia firdauz            \\ \hline
A13        & ratu rima marfila         \\ \hline
A14        & Ririn nur aprianti        \\ \hline
A15        & siti maryani              \\ \hline
A16        & wulan yulianti            \\ \hline
A17        & enita susanti             \\ \hline
A18        & dede sumiati              \\ \hline
A19        & imas ati r                \\ \hline
A20        & nadya nur fadilah         \\ \hline
A21        & aggi yanuar sabela        \\ \hline
A22        & kustriana                 \\ \hline
A23        & m. naufal                 \\ \hline
A24        & Andriansyah Surya pratama \\ \hline
A25        & terri                     \\ \hline
A26        & nina cumina               \\ \hline
A27        & imas lihyani              \\ \hline
A28        & je'ah                     \\ \hline
A29        & fenny kardiany            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\pagebreak


\subsubsection{Data Nilai Alternatif}
Berikut ini merupakan data nilai wawancara alternatif atau calon petugas mitra. Tabel data nilai alternatif dapat dilihat pada tabel \ref{nilaicalon1} \ref{nilaicalon2}
\begin{table}[hb]
\centering
\caption{Tabel Nilai Wawancara Calon Petugas}
\label{nilaicalon1}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Alternatif & C1   & C2   & C3                                                   & C4    & C5   & C6                                                      & C7    & C8                                                    & C9                                                     \\ \hline
A1         & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & Ada  & Sesuai                                                  & Ya    & Ragu                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Belum \\ Mahir\end{tabular} \\ \hline
A2         & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & Ada  & Sesuai                                                  & Ya    & Ragu                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Belum \\ Mahir\end{tabular} \\ \hline
A3         & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & Ada  & Sesuai                                                  & Tidak & Stop                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sangat\\ Mahir\end{tabular} \\ \hline
A4         & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & Ada  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Tidak \\ Sesuai\end{tabular} & Ya    & Bisa                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Belum \\ Mahir\end{tabular} \\ \hline
A5         & Siap & Ragu & Siap                                                 & Tidak & Stop & Stop                                                    & Stop  & Stop                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sangat\\ Mahir\end{tabular} \\ \hline
A6         & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & Tidak & Stop                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sangat\\ Mahir\end{tabular} \\ \hline
A7         & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & Ya    & Bisa                                                  & Mahir                                                  \\ \hline
A8         & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & Ya    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Tidak \\ bisa\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Belum \\ Mahir\end{tabular} \\ \hline
A9         & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & Ya    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Tidak \\ bisa\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Belum \\ Mahir\end{tabular} \\ \hline
A10        & Siap & Siap & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ragu-\\ ragu\end{tabular} & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & Ya    & Bisa                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Belum \\ Mahir\end{tabular} \\ \hline
A11        & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & Ya    & Bisa                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sangat\\ Mahir\end{tabular} \\ \hline
A12        & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & Ya    & Bisa                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sangat\\ Mahir\end{tabular} \\ \hline
A13        & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & Ya    & Bisa                                                  & Mahir                                                  \\ \hline
A14        & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & Ya    & Bisa                                                  & Mahir                                                  \\ \hline
A15        & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & Ya    & Bisa                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sangat\\ Mahir\end{tabular} \\ \hline

\end{tabular}
\end{table}
\pagebreak

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Lanjutan Tabel Nilai Wawancara Calon Petugas}
\label{nilaicalon2}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Alternatif & C1   & C2   & C3                                                   & C4    & C5   & C6                                                      & C7    & C8                                                    & C9                                                     \\ \hline
A16        & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & Ya    & Bisa                                                  & Mahir                                                  \\ \hline
A17        & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & Ya    & Bisa                                                  & Mahir                                                  \\ \hline
A18        & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & Ya    & Bisa                                                  & Mahir                                                  \\ \hline
A19        & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & Ya    & Ragu                                                  & Mahir                                                  \\ \hline
A20        & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & Ya    & Bisa                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sangat\\ Mahir\end{tabular} \\ \hline
A21        & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & Ya    & Bisa                                                  & Mahir                                                  \\ \hline
A22        & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & Ya    & Bisa                                                  & Mahir                                                  \\ \hline
A23        & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & Tidak & Stop                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sangat\\ Mahir\end{tabular} \\ \hline
A24        & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & ya    & Bisa                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Belum\\ Mahir\end{tabular}  \\ \hline
A25        & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & ya    & Bisa                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sangat\\ Mahir\end{tabular} \\ \hline
A26        & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & ya    & Bisa                                                  & Mahir                                                  \\ \hline
A27        & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & ya    & Ragu                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Belum \\ Mahir\end{tabular} \\ \hline
A28        & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Tidak \\ Sesuai\end{tabular} & ya    & Bisa                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Belum \\ Mahir\end{tabular} \\ \hline
A29        & Siap & Siap & Siap                                                 & Ya    & ada  & Sesuai                                                  & ya    & Bisa                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sangat\\ Mahir\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\pagebreak

\subsubsection{Data Normalisasi Nilai Alternatif}
Berikut ini merupakan data normalisasi nilai wawancara alternatif atau calon petugas mitra. Tabel data normalisasi nilai alternatif dapat dilihat pada tabel \ref{normalnilaicalon}
\begin{table}[hb]
\centering
\caption{Tabel Data Normalisasi Nilai Wawancara Calon Petugas}
\label{normalnilaicalon}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Alternatif & C1 & C2 & C3 & C4 & C5 & C6 & C7 & C8 & C9 \\ \hline
A1         & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 1  & 1  \\ \hline
A2         & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 1  & 1  \\ \hline
A3         & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 0  & 0  & 0  \\ \hline
A4         & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 0  & 1  & 2  & 1  \\ \hline
A5         & 2  & 2  & 2  & 0  & 0  & 0  & 0  & 0  & 0  \\ \hline
A6         & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 0  & 0  & 0  \\ \hline
A7         & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 2  & 2  \\ \hline
A8         & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 0  & 1  \\ \hline
A9         & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 0  & 1  \\ \hline
A10        & 2  & 2  & 1  & 1  & 2  & 1  & 1  & 2  & 1  \\ \hline
A11        & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 2  & 3  \\ \hline
A12        & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 2  & 3  \\ \hline
A13        & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 2  & 2  \\ \hline
A14        & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 2  & 2  \\ \hline
A15        & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 2  & 3  \\ \hline
A16        & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 2  & 2  \\ \hline
A17        & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 2  & 2  \\ \hline
A18        & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 2  & 2  \\ \hline
A19        & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 1  & 2  \\ \hline
A20        & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 2  & 3  \\ \hline
A21        & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 2  & 2  \\ \hline
A22        & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 2  & 2  \\ \hline
A23        & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 0  & 0  & 0  \\ \hline
A24        & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 2  & 1  \\ \hline
A25        & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 2  & 3  \\ \hline
A26        & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 2  & 2  \\ \hline
A27        & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 1  & 1  \\ \hline
A28        & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 0  & 1  & 2  & 1  \\ \hline
A29        & 2  & 2  & 2  & 1  & 2  & 1  & 1  & 2  & 3  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Perhitungan Vektor S}
\par Menentukan nilai vektor S dengan mengalikan seluruh kriteria dengan alternatif hasil normalisasi/perbaikan bobot yang berpangkat positif untuk kriteria keuntungan dan yang berpangkat negatif. Proses kuadratkan data alternatif dengan bobot global mas- ing masing subkriteria yang telah didapatkan. Perhitungan vektor S menggunakan persamaan \ref{veks} di bawah ini :
		\begin{equation}\label{veks}
		  S_i = \prod^{n}_{j=1} X_i_j W_j, dengan, i = 1, 2, ...,m ... 
		\end{equation}
		
\par Kemudian membuat perhitungan vector S, yaitu sebagai berikut,
\begin{table}[]
\caption{Table Vektor S}
\label{tab:my-table}
\begin{tabular}{ll}
S1 = & sa     \\
     & asdasd
\end{tabular}
\end{table}
 \[S1=(A1C1^W^G^1 )+(A1C2^W^G^2 )+(A1C3^W^G^3 )+(A1C4^W^G^4 )+ \\\]
\[(A1C5^W^G^5 )+(A1C6^W^G^6 )+(A1C7^W^G^7 )+(A1C8^W^G^8 )+(A1C9^W^G^9 )\]
Hingga didapatkan hasil sebagai berikut,
\par S1 =	9.3229
\par S2 =	9.3229
\par S3 =	6.3229
\par S4 =	8.3792
\par S5 =	3.2667
\par S6 =	6.3229
\par S7 =	9.4354
\par S8 =	8.3229
\par S9 =	8.3229
\par S10 =	9.3035
\par S11 =	9.4698
\par S12 =	9.4698
\par S13 =	9.4354
\par S14 =	9.4354
\par S15 =	9.4698
\par S16 =	9.4354
\par S17 =	9.4354
\par S18 =	9.4354
\par S19 =	9.3792
\par S20 = 	9.4698
\par S21 =	9.4354
\par S22 =	9.4354
\par S23 =	6.3229
\par S24 =	9.3792
\par S25 =	9.4698
\par S26 =	9.4354
\par S27 =	9.3229
\par S28 =	8.3792
\par S29 =	9.4698

\par Jumlah total vektor S adalah : 
\par S1 + S2 + S3 + S4 + S5 + S6 + S7 + S8 + S9 + S10 + S11 + S12 + S13 + S14 + S15 + S16 + S17 + S18 + S19 + S20 + S21 + S22 + S23 + S24 + S25 + S26 + S27 + S28 + S29 =
\par 9.3229 + 9.3229 + 6.3229 + 8.3792 + 3.2667 + 6.3229 + 9.4354 + 8.3229 + 8.3229 + 9.3035 + 9.4698 + 9.4698 + 9.4354 + 9.4354 + 9.4698 + 9.4354 + 9.4354 + 9.4354 + 9.3792 + 9.4698 + 9.4354 + 9.4354 + 6.3229 + 9.3792 + 9.4698 + 9.4354 + 9.3229 + 8.3792 + 9.4698 = 253.4076

\subsubsection{Perhitungan Vektor V}
Menentukan nilai vektor V yang akan digunakan untuk perangkingan dari masing - masing jumlah nilai vektor S dengan jumlah seluruh nilai vektor S. Berikut ini perhitungan vektor V menggunakan persamaan dibawah ini \ref{vekv}
\begin{equation}\label{vekv}
	 V_i = \frac {\prod^{n}_{j=1} X_i_j W_j}{\prod^{n}_{j=1} (X_j_*) W_j}
	\end{equation}

\[V1 = S1/TotalVektorS\]
Hingga didapatkan hasil sebagai berikut,
\par V1 =	0.9845
\par V2 =	0.9845
\par V3 =	0.6677
\par V4 =	0.8848
\par V5 =	0.3450
\par V6 =	0.6677
\par V7 =	0.9964
\par V8 =	0.8789
\par V9 =	0.8789
\par V10 =	0.9824
\par V11 =	1.0000
\par V12 =	1.0000
\par V13 =	0.9964
\par V14 =	0.9964
\par V15 =	1.0000
\par V16 =	0.9964
\par V17 =	0.9964
\par V18 =	0.9964
\par V19 =	0.9904
\par V20 =	1.0000
\par V21 =	0.9964
\par V22 =	0.9964
\par V23 =	0.6677
\par V24 =	0.9904
\par V25 =	1.0000
\par V26 =	0.9964
\par V27 =	0.9845
\par V28 =	0.8848
\par V29 =	1.0000


\subsection{Penerapan Fuzzy Logic}
\subsubsection{Varibel Fuzzy}
\par Variabel fuzzy merupakan variabel yang hendak dibahas dalam suatu sistem fuzzy. Pada pemilihan calon petugas ini variable fuzzy yang digunakan adalah nilai Vektor V.
\subsubsection{Himpunan Fuzzy}
\par Himpunan fuzzy merupakan suatu grup yang mewakili suatu kondisi atau keadaan tertentu dalam suatu variabel fuzzy. Himpunan fuzzy pada pemilihan calon petugas ini adalah Diterima atau Tidak Diterima.

\subsubsection{Domain}
\par Domain himpunan fuzzy adalah adalah keseluruhan nilai yang diperbolehkan untuk dioperasikan dalam suatu variabel fuzzy. Domain pada pamilihan calon petugas adalah nilai Vektor V sesuai dengan hasil setiap calon petugas. Jika nilai Vektor V dari tidak memenuhi kriteria maka calon petugas tidak diterima.
\subsubsection{\textit{Fuzzifikasi}}
\par Fuzzifikasi adalah proses yang dilakukan untuk mengubah variabel nyata menjadi variabel fuzzy, ini ditujukan agar masukan fuzzy bisa dipetakan menuju jenis yang sesuai dengan himpunan fuzzy. Pada pemilihan calon petugas hasil dari fuzzifikasi adalah telah dibuat sample minimum untuk menjadi batasan diterima atau tidak diterima calon petugas sesuai dengan hasil yang telah diperoleh yaitu dengan nilai 0.0346, sehingga apabila kurang dari sample minimum calon petugas tidak diterima. Pada pemilihan calon petugas hasil dari fuzzifikasi adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Nilai 0.0346 dan keatas nilai calon petugas memenuhi
    \item Nilai 0.0346 kebawah nilai calon petugas  tidak memenuhi
\end{enumerate}
\subsubsection{\textit{Fuzzy Rule Base}}
Aturan yang digunakan pada himpunan fuzzy adalah aturan if-then. Pada pemilihan calon petugas dibuat aturan seperti berikut :
\begin{enumerate}
    \item Jika nilai calon petugas memenuhi, maka calon petugas diterima
    \item Jika nilai calon petugas tidak memenuhi, maka calon petugas tidak diterima
\end{enumerate}
\subsubsection{Inferensi Fuzzy}
\par Inferensi fuzzy merupakan tahap evaluasi pada aturan fuzzy. Tahap evaluasi dilakukan berdasarkan penalaran dengan menggunakan input fuzzy dan aturan fuzzy sehingga diperoleh output berupa himpunan fuzzy. Pada pemilihan calon petugas ini digunakan metode Tsukamoto yaitu metode dimana konsekuen dari aturan fuzzy-nya direpresentasikan dengan fungsi keanggotaan yang monoton.
\subsubsection{\textit{Defuzzifikasi}}
\par Defuzzifikasi adalah proses yang digunakan untuk mengubah kembali variabel fuzzy menjadi variabel nyata, atau dangan kata lain aksi fuzzy yang masih berupa himpunan, dirubah menjadi nilai nyata yang berupa nilai tunggal. Pada pemilihan calon petugas ini dapat hasil defuzzifikasi adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Nilai Vektor V 0.0346 dan keatas = Calon petugas diterima
    \item Nilai Vektor V 0.0346 kebawah = Calon petugas tidak diterima
\end{enumerate}

\section{Pengujian dan Hasil Pengujian}

\subsection{Identifikasi dan Rencana Pengujian}
\par Pengujian yang dilakukan yaitu dengan pengujian \textit{Blackbox}, Pengujian  \textit{BlackBox}  digunakan  untuk  menguji fungsi-fungsi  khusus  dari  perangkat  lunak  yang  dirancang. 

\section{Evaluasi}
Dari penelitian ini didapatkan hasil sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Menentukan pemilihan calon petugas di Badan Pusat Statistik Kota Bandung dilakukan dengan cara memanfaatkan Sistem Pendukung Keputusan dan dinilai berdasarkan nilai dari masing-masing peserta seleksi.
    \item Menerapkan metode \textit{Weighted Product} dan \textit{Fuzzy Logic} dalam implementasi sistem pendukung keputusan menentukan penilaian dan pemilihan calon petugas mitra di Badan Pusat Statistik Kota Bandung dilakukan dengan cara mengikuti langkah-langkah perhitungan yang sesuai dengan metode tersebut.
\end{enumerate}
